打咗六千字，想同大家傾下點做好D

[光復香港 時代革命]

（事先聲明，長文、多廢話，但希望大家討論，因為論述同良性討論對社會運動好重要。又或者換種講法，我打咗好L耐，就算要屌我都睇咗先。）

咁多位好，諗咗好耐要唔要打呢篇文嘅，但係好似我呢啲體能垃圾上唔到前線嘅話，好似寫下文就係對成個運動最大嘅幫助，所以都想同大家再討論下點先可以令成個活動更好。篇文都會幾長。如果大家有邊個point係同意嘅話，請share出去，咁到時喺社交網絡上面見到越多嘅回音，可能嗰個意見就更加有價值。如果有啲咩大家唔同意嘅地方，都可以喺下面留言，等我哋可以一齊討論下點樣令成個運動更好。

/用攬抄的決心，做光復的工作。/
我見到最近嘅言論大家都好似有啲灰心喪志，又或者係有啲非常極端嘅言論出現咗，好似係話要搏命破壞，同埋一定要每一日都搞到港鐵開唔到。我想講事已至此，大家應該都要明白到呢一場一定會係長期嘅抗爭，唔會喺短時間之內完結到，所以心態上面應該都要有啲調整，加強成個運動嘅可持續性，保持佢嘅能量，而唔係一味要求升級。 就算我當成件事最早可能出現嘅改變契機係美國國會嘅人權民主法案，可能都需要幾個月嘅時間，所以大家唔應該咁快就諗住同佢一齊死，我哋應該要用攬炒嘅決心，做光復嘅工作，就算係輸，我哋都要同佢鬥到最後一秒。所有嘅同路人亦都應該適當咁休息，千祈千祈唔好，因為唔開心而一時睇唔開，如果有需要可以同身邊嘅朋友傾訴。如果仲在學嘅，除咗保持對運動嘅熱情之外，同樣都要好努力咁讀書裝備好自己。仲有一定要警惕所有極端激進嘅言論，就好似警惕所有散水嘅言論一樣。場波仲有好耐。條路仲有好長要好好保存同分配好自己嘅體力，先唔會失去衝刺嘅力量。

喺呢度我覺得最近有幾個關於運動嘅聲音係非常之值得警惕嘅，所以直唔想同大家一齊分享下。

首先係，林鄭宣布緊急法嘅時候，有人拍手叫好 ，話我哋可以一齊攬炒了。我希望大家都會記得，我哋而家並唔係做緊一場失敗抗爭，攬炒係我哋嘅決心而唔係目的，仲有我哋最希望攬住一齊死嘅人，係政府入面嗰班仆街，佢哋而家仲未受到制裁。以前我哋成日都會講，凡喺敵人反對嘅我哋就要去做，但係點解我哋今次會支持佢做嘅決定呢？

我覺得我哋首先要睇清楚而家林鄭喺度做緊啲乜嘢，我打一個比喻，佢而家做緊嘅嘢就好似係古代入面其中一種最殘忍嘅攻城戰術:驅流民以攻城，目的就係要我哋陷入兩難嘅局面，一係傷害到無辜，一係就畀佢攻破城門。例如佢最近經常關閉黨鐵，並且喺港鐵站入面不斷用廣播 ，話畀所有人知係因為受到嚴重破壞先關站，目的就係做緊大型嘅文宣，希望轉移視線，同埋將壓力以及責任轉嫁到示威者身上。老實講由於成個政府嘅交通政策都係不斷向黨鐵傾斜，而且亦都因為佢比較方便，所以其實巴士嘅路線喺近年嚟講係不斷裁減，因此其實好多人真係好依賴港鐵作為出行嘅工具。尤其係香港嘅一啲低下階層嘅人士，我哋唔好忘記喺香港仲係有好多人住緊劏房，雖然呢個係成個制度上面嘅貧窮，絕對係政府嘅問題 ，但我亦都同時好理解呢D可能三餐不繼嘅人係好難投入運動入面嘅。正如孟子所講無恆產而有恆心者，惟士為能。又或者係講衣食足然後知榮辱，有啲真係連飯都食唔飽嘅人呢，除非佢真係非常之有意志同信念，否則佢係好難全程參與入運動入面嘅，就算佢同情示威者都好。而佢哋有時都真係好依賴港鐵呢種交通工具。呢啲遊離，又或者係中立、淺黄嘅族群就係林鄭政府而家想爭取嘅族群。就住喺破壞港鐵嘅呢件事上面，同路人入面亦都有啲唔同嘅聲音，之前亦都有好多位知名嘅和理非學者勸阻大家唔好破壞黨鐵，同樣係因為社會上入面真係有啲人需要佢。 我首先想講嘅係，唔好屌佢哋住。其實呢班人大可以縮喺學術象牙塔入面一粒聲都唔出，佢哋企出嚟都係有代價嘅。咁點解佢哋嘅講法有時會顯得咁離地呢？我覺得係有兩個原因嘅，一個係因為理念唔同，佢哋成世人接受嘅教育或者係學術嘅理念就係要好和平咁去解決呢件事，又或者係要關注返成個大局，所以有啲事佢哋可能唔係咁認同，第二樣嘢係佢哋喺場運動入面身處嘅位置唔同。佢哋可能體會唔到畀港鐵背叛係咩感覺，亦體會唔到喺最前線打係咩感覺/體會唔到戰爭嘅感覺，所以佢哋有時就好似好軟弱咁。well,兩個月前講私了，都係有好多人接受唔到嘅，所以有啲嘢係做得太快係會有人跟唔上。我希望大家都可以首先槍口對外，唔好成日捉鬼或者屌同路人，就算大家對處理方式有唔同意見都係可以傾嘅。

嗱咁我就總結咗兩個要搞黨鐵嘅原因，一個係因為佢仆街啦所以要報復啦，第二個呢就係因為希望通過港鐵開唔到達到三罷嘅目的。咁我就逐個講啦，首先係第一個啦，咁我自己都同意呢港鐵係要報復佢嘅，因為佢真係好撚仆街，咁但係點樣搞佢呢咁我都有啲折衷嘅意見嘅。首先係，港鐵做得好仆街唔係因為港鐵件工具本身有問題，係佢班高層好有問題，所以除咗搞港鐵站之外呢，亦都應該去搞下佢個總部嘅，另外就係佢有好多嘅前線員工都係無辜嘅，咁就盡量唔好傷害到佢哋啦。另外就係呢喺搞黨鐵嘅方式上面呢，我覺得有幾個位置可以討論嘅，首先係搞唔搞cctv啦，我覺得閘機嗰個位置嗰啲呢應該搞咗佢嘅，咁呢跳閘嘅朋友呢就方便啲，但有啲位置嘅我覺得可能都需要討論下使唔使保留返佢嘅，因為好似 831咁樣啦，如果班仆街差佬又衝入去港鐵站打人嘅話呢，咁呢啲罪證就好需要保留返嘅。其實我有一樣嘢留意到嘅係，其實港鐵最值錢嘅嘢，並唔係佢塊玻璃或者佢部機，而係佢嘅廣告位，咁所以如果係下次去搞港鐵站嘅朋友呢都可以睇下點樣噴黑佢啲廣告位，又或者係喺上面噴啲標語口號整啲文宣咁樣，最緊要呢係令到佢成個廣告位貶值，少啲人買或者俾人殺價，等佢喺呢方面賺唔到錢，咁係比佢嘅機件維修呢係要花多好多嘅代價嘅。咁其他方面呢，我就建議如果要搞閘機嘅話，每個位置留返一兩部，又或者係每個站留返一兩個出口，又或者係每一次嘅活動集中搞某幾個站。總之就係唔好畀政府有機會搞宵禁或者變相嘅戒嚴，令人哋習慣咗呢件事，同時亦都唔好畀佢哋成功轉嫁到呢個唔開港鐵嘅責任落我哋身上。當然亦都要畀記者或者外國嘅朋友睇到我哋係喺抗爭同報復之餘呢亦都係留有畀人哋通行嘅餘地嘅，咁樣成個文宣呢就可以將個風向帶向返，我哋係一班有原則嘅示威者呢個方面，而唔係政府話我哋係暴徒就一直暴畀佢睇，唔好落入咗佢嘅陷阱。咁當然其實而家咁樣搞咗都唔係冇好處嘅，好似大家成日傳嗰張魯迅圖咁，中國人總係鍾意折衷嘅，如果你唔拆咗對門嘅話呢，佢就唔會同意你打開個窗嘅。而家只是要大家唔搞路軌同埋每個站都留返幾部閘機等佢可以勉強運作嘅話呢，咁大家就會開始讚揚示威者真係好有原則好為人體貼㗎啦。記住最重要係畀所有人都知道每個站入面都有一啲冇壞嘅機，港鐵站係可以如常運作，咁政府就唔可以魚目混珠，亦都唔可以將封站嘅責任推落示威者身上。同路人絕對唔會因為呢啲事而離棄前線，但我哋嘅所有事亦都應該為咗壯大呢場運動而努力。同埋其實外國嘅和理非亦都係非常之多嘅，尤其佢哋冇經歷到切身之痛 ，所以點樣好好咁經營形象係非常之重要嘅。最後想講嘅係盡量唔好破壞無障礙設施，因為有需要用呢啲設施嘅人，都真係非常之有需要嘅。
咁我諗埋第二個非常想借癱瘓港鐵來癱瘓香港運作嘅原因啦（同理仲有紅綠燈），我自己都好理解有啲巴打唔係咁想再見到，喺抗爭嘅年代成個香港第二日仍然好似平行時空咁如常咁樣返工。首先我會咁講，如果三罷唔係發自內心咁自發嘅話，成功咗意義都唔大，第二係就算係我哋嘅同路人入面，亦都有好多人係有家累嘅，佢哋可能可以好勇敢咁行出嚟，但有時佢哋亦都好需要一份工作。第三係對好多人嚟講香港嘅抗爭形勢仲未到最後關頭。有時我會覺得好有趣嘅係，明明前一晚打生打死，但係班黑警可以喺記者會繼續咁對住班記者講大話，呢件事除咗證明佢哋嘅無恥之外，某種程度上其實亦代表著香港嘅局勢仲未到最後嘅地步，政府仲需要保留住佢嘅顏面，我會話呢一塊遮羞布對政府嚟講好重要，但係同時對我哋嚟講都好重要，尤其係我哋繼續喺度進行緊一啲制度內嘅抗爭嘅時候，例如係法庭嘅上訴同區議會嘅選舉。第四係癱瘓社會運作嘅其中一個重要原因係希望迫使政府在某些問題上面妥協，但係我希望大家考慮到嘅係現屆嘅政府明顯地喪失咗管治嘅意志，簡單來說，佢哋根本唔在意個社會能唔能夠正常運作，只係在意有冇可以被他們用來推卸責任的藉口。並且就算香港到最後真的被破壞了，他們亦都能夠移民外國，沒有後患，因此他們其實真的並不是這麼重視香港的生死。 最後正如我剛才所說，這一次的運動仍然很漫長，所以我認為全面的破壞並不是這麼具有持續性的行動。 其實，有時我係路過一些屋邨嘅時候，見到好似平行時空咁荒謬嘅寧靜同安祥，我都會覺得好弔詭。但換個角度諗，呢種寧靜同安祥嘅生活唔係就係我哋，出嚟抗爭並且為之奮鬥嘅原因咩？我哋希望光復香港，就係因為希望想佢變得更好呀！

下半部份

咁係抗爭方式方面呢，我就建議成個運動要進行立體化嘅抗爭嘅！咁咩叫立體化嘅抗爭，我就會喺下面慢慢講。

/道德抗爭為何重要/
首先我覺得我需要講下點解進行道德抗爭真係一件咁重要嘅事啦！我見到最近都有一種幾危險嘅講法就係話:對家都做到咁囉，點解我哋仲要有底線。我會同大家講，對家嘅最大優勢，係佢擁有武力同埋公權力，而唔係有道理。 而我哋嘅最大優勢除咗人數同團結之外，就係喺道德高地上面，所以搶佔話語權同埋道德高地係今次嘅運動嚟講係非常之重要，千祈千祈唔好輕易將呢樣嘢樣畀人哋，亦都唔好落入一個陷阱就係我哋要喺武力上面贏過佢，反而我哋應該鞏固自己的優勢，所以進行有道德嘅抗爭真係非常之重要嘅。道德嘅抗爭方式唔代表係完全和理非、唔還拖，最重要的是出師有名，且合乎比例。 就好似我上面講到點樣破壞港鐵咁樣，破壞唔係最關鍵嘅事，最關鍵嘅係，我哋仍然需要留有一些餘地，這種餘地其實是人性的表現，我以前在紅十字會的時候從來都不理解為什麼戰爭要有人道，現在開始同意。我下面會由裝修同埋自衛反擊兩個部分來討論。（btw 用字真係好重要，係反擊而唔係私了，唔好將定義的權力交給別人）

自衞反擊篇:
原則:對等報復，不要打面
首先我認為，自衛反擊嘅意思係為咗保護自己或者其他人先至出手。所以第一個原則可能係唔好因為口角而郁手。對等報復嘅意思係我哋並唔係為咗泄憤而攻擊佢，而係因為現行嘅執法機制失效，所以我哋迫不得已用自己的方式解決問題，並且希望帶有阻嚇性，阻止其他人傷害示威者，所以我同樣亦都認為在事後的文宣上，應該把重點放在1）他做了什麼事、2）點解佢好可能冇法律後果、3）用咗咩程度對待佢，要明刑正典，數列罪狀,證明反擊的正當性。而唔係只係大聲叫好，覺得痛快。又或者用一些曖昧的字眼，話佢唔知點解瞓咗喺度等等，我哋必須要理直氣壯，因為我哋嘅反擊係有正當性嘅。 至於點解唔打面，係因為畫面上面會好睇啲，就算係外國人見到都冇咁反感。（ 題外話，根據對等原則，其實早兩日嗰個仆街的士佬，係應該打跛佢對腳嘅。）(咦，説好的不要太激進呢？）

順帶一提 ，火魔法最好唔好成日放 ，特別係有啲兄弟唔係咁熟手 ，會誤傷到其他人，比如係之前燒到記者。 放火呢樣嘢有非常強烈嘅畫面感、意象同象徵意味，因此好容易捕捉到媒體的眼光並且令到焦點被轉移。我的建議係如果當日有需要回應嘅事發生，就全力放火魔法，如果冇嘅話就盡量用漆魔法或者水魔法，減低畫面感同焦點被轉移嘅機會，簡單啲嚟講係要放就一次過放多啲，如果唔係就唔好放，零星嘅火魔法反而達唔到佢嘅效果。更加唔好話因為嗰日已經準備好，所以不如不要浪費，先放了再說，唔好為放而放。

裝修篇:
我覺得裝修同埋反擊一樣，最重要的原則是:唔好因為意見不合或者政見不同而去攻擊。之前有巴打做嘅紅黑藍黄分級都講得好好，我呢度做既少少補充嘅意見。我覺得前線嘅兄弟係幫舖頭裝修之前可以將一份名單交畀文宣組嘅朋友，然後由文宣組嘅朋友擬定一份罪狀，講解點解要對佢進行裝修，然後喺裝修嘅時候，用列印、手寫、噴漆乃至係宣讀嘅方式，將佢哋嘅罪名講畀媒體、公眾知道。重點係要出師有名，而且要爭奪喺媒體上面嘅公眾話語權，唔好輕易畀政府定性。咁如果喺寫罪狀、做緊資料搜集嘅時候，發現佢嘅罪名好似唔夠大，又或者唔係好有說服力嘅話， 或者就代表嗰間舖頭其實未係咁值得裝修，可以用其他嘅方式懲罰佢，所以呢個方法亦都可以令我哋三思而後行，唔好再出現一芳嘅誤會。

另外想喺呢度講一下罷買黨鐵內店舖嘅問題，喺最近呢我都成日遇到一個問題嘅，就係喺港鐵範圍入面嘅黃店（eg.渣哥）應唔應該買呢？如果我唔買其實佢都係要交咁多租畀港鐵，咁到最後咪好似先害咗佢咁樣囉，所以我係呢度建議，以後淨係買地鐵入面嘅黃店，等佢哋可以生存，用良幣驅逐劣幣。 唔知大家有冇啲咩意見。

下面講少少關於文宣方面嘅建議。

軟文宣:讓數字成為人
我唔知大家係呢場運動入面喊得最犀利係咩時間，我自己最傷感嘅時間，其實唔係衝突嘅畫面， 而係一啲描述返法庭上面每一個被控告嘅個體，佢地各自嘅生命係點樣嘅時候。無一個瞬間比這更令我能夠從中感受到這是一條活生生的生命的時候。所以本住唔可以淨係得我喊，同埋淨係得香港人感動嘅精神，我覺得我哋下一輪嘅對外文書，除咗講而家香港面對緊咩處境之外，亦都希望可以加入一啲運動入面嘅細節，如被控告者嘅生命等，令成個抗爭嘅形象更加立體，等外國報紙上面嘅數字成為一個個活生生嘅生命。警察嘅暴力能夠令一些外國人生起義憤，但只有生命之間的情感才可以令他們感動，並且用力支持我哋。

軟文宣:中國威脅論
咁首先要多謝中國官方同網民喺nba問題上面大力助攻，等大家都知道中國究竟有幾野蠻，等大家都明白中國嘅言論自由就係凡係佢唔鍾意嘅嘢你都唔可以講，亦都令外國人見到中國對於言論自由嘅控制同觸手究竟係佢哋國內伸得幾深。 我喺度首先用我自己嘅垃圾英文拋磚引玉，如all Chinese companys and individuals HAVE TO stand with their government, and your country's company may stand with China too, money magic . 講明先唔準笑鳩我英文垃圾。方向大概係咁。 重點當然係 stand with Hong Kong。

增加邊緣抗爭
邊緣抗爭嘅意思係增加犯法邊緣嘅抗爭，減少正面嘅對抗，例如係一啲戴上口罩嘅非法集會，呢一類型嘅抗爭方式相對而言成本比較低，而且行為亦都比較容易接受，好多和理非都會願意參與這一種抗爭，事實上就係喺度擴大緊抗爭動員嘅基礎，以及係培養出打破法律框架嘅勇氣。（ 呢個亦都係我覺得反蒙面法非常之弱智嘅原因，因為佢提供咗一種非常廉價而且完全不打破香港人的心理底線的犯法方式 ）與此同時減少前線正面硬碰硬嘅抗爭方式，因為前線真係好珍貴，而且買少見少。

容許不發聲
要倍加欣賞嗰啲願意表態嘅人，又或者係至少可以堅守專業嘅人，但無論幾失望都好，唔好逼人表態， 就算成功， 都冇意義。

本土論述:花果飄零，靈根自植
喺度講多少少，當大家講到香港嘅本土文化嘅時候，其實好難否定到佢同中國文化嘅連繫。但係必須講文化中國唔等同於現在嘅中國，就好似唐君毅先生嘅講法，花果飄零靈根自植。香港係中國參天大樹上跌落嚟嘅果實，然後喺土地紮根，自行成長嘅一棵樹。中共純粹係喺中國嘅舊有領土上面發展起嚟嘅國家，並唔等同於文化中國嘅認同。我哋亦都要了解到中國之所以一直打壓台灣嘅其中一個原因，係正統嘅問題。所以保存中國文化，與愛國無關。同時亦都好希望大家係今次運動之後可以關心多啲香港本地嘅文化特色，可能係香港嘅字體，可能係香港嘅足球，可能係香港嘅本土作家。香港係一個好有特色嘅地方 希望大家同樣珍視。

最後補充一句，希望大家唔好因為意見不合而對同路人破口大罵或者冷嘲熱諷，理念分歧很正常，也是小事，先把槍口對外。

我知自己唔叻，上面嘅嘢亦都未必係講得好好，好有條理，多謝大家比耐性。如果大家有更多唔同嘅意見嘅話都好希望可以攞出嚟討論下。 我諗今次成場運動唯一值得開心嘅地方，可能係同雨革一樣，搵返好多屬於香港嘅人情味。我好希望有朝一日光復香港時代革命唔再係一句口號 ，而係成為歷史課本上面光輝嘅一頁，我希望下一次再開post同大家討論，係講詩詞歌賦風花雪月，我好希望仲可以有下一次。

最後嘅最後，祝大家武運昌隆，重光香港。

TLDR, 兄弟爬山， 幫你推一下...

多謝巴打，希望有人睇。。。

咁長篇文...

你咁比心機打咁長，我都係留個名夜d睇啦...
推多下

基本上睇晒

認同追求既係攬炒既決心而唔係結果
認同群體既自衛還擊盡量唔好打面(雖然好難控制)

多謝巴打咁有心多打咁多字